\section{Задание 1}

\subsection{Стационарное распределение вероятностей}

Марковский источник $X$ задан матрицей переходных вероятностей 
$$
\Pi=
\begin{pmatrix}
\frac{1}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\ 
0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 
\frac{3}{4} & 0 & \frac{1}{4} \end{pmatrix}$$ 
Полагаем, что процесс стационарный. Значит, существует стационарнарное распределение $p$, задаваемое матрицей $\Pi.$ При этом $p$ является решением уравнения \begin{equation}\label{eq:peqpPi}p=p\Pi\end{equation}                                                                                                                                                                                                     Найдем стационарнарное распределение для заданного источника. Для этого, используя уравнение \ref{eq:peqpPi}, составим систему:
$$
\begin{cases}
\left( \begin{matrix} a & b & c \end{matrix} \right) = \begin{pmatrix}a & b & c \end{pmatrix}\begin{pmatrix}\frac{1}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\ 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{3}{4} & 0 & \frac{1}{4} \end{pmatrix} \\
a + b + c = 1
\end{cases}
$$
Отсюда получаем:
$$
\begin{cases} 
\frac{2}{3}a = \frac{3}{4}c \\
\frac{1}{2}b = \frac{1}{3}a \\
\frac{3}{4}c = \frac{1}{3}a + \frac{1}{2}b \\
a + b + c = 1
\end{cases}
$$
Откуда находим стационарнарное распределение $p = \left( \frac{9}{23} ,\frac{6}{23} ,\frac{8}{23} \right).$

\subsection{Энтропия источника}

Энтропия источника вычисляется по формуле $$H(X) = -\sum\limits_{i = 1} ^{3} p_i\log{p_i}$$ и равна 
$-\frac{9}{23}\log{\frac{9}{23}} - \frac{6}{23}\log{\frac{6}{23}} - \frac{8}{23}\log{\frac{8}{23}} = 1.565.$

Полагаем, что заданный марковский источник связности 1. Тогда $H(X|X^{\infty}) = H(X|X)$. По определению условной энтропии $H(X|X)= \sum\limits_{i=1}^{3}{p_{i}{H(X|p_{i})}} = -\sum\limits_{i=1}^{3}{p_{i}\sum\limits_{j=1}^{3}{\pi_{ij}\log{\pi_{ij}}}} = 3(-\frac{1}{3}\log{\frac{1}{3}})\frac{9}{23} + 2(-\frac{1}{2}\log{\frac{1}{2}})\frac{6}{23} + (-\frac{3}{4}\log{\frac{3}{4}} - \frac{1}{4}\log{\frac{1}{4}})\frac{8}{23} = 1.163$.

По определению $H_{2}(X) = \frac{H(X^2)}{2}$. По свойству 3 условной энтропии $H(X^2) = H(X) + H(X|X)$. Тогда $H_{2}(X) = \frac{1.565 + 1.163}{2} = 1.364.$

По определению $H_{n}(X) = \frac{H(X^n)}{n}$. По свойству 3 условной энтропии $H(X^n) = H(X) + H(X|X) + ... +H(X|X^{n - 1}).$ Учитывая марковость и стационарность источника, получаем $H_{n}(X) = \frac{H(X) + (n - 1)H(X|X)}{n} = \frac{1.565 + (n - 1)1.163}{n} = 1.163 + \frac{0.402}{n}.$

\subsection{Коды Хаффмена}


Построим код Хаффмена для $X$:
$$
\begin{tikzpicture}[frontier/.style={distance from root=250}, grow'=left]
\tikzset{level distance=1.2in,sibling distance=.1in}
\tikzset{edge from parent/.style= 
            {draw},
         every tree node/.style=
            {draw,minimum width=0.2in,align=center}}
\Tree[.1
         [.$\frac{14}{23}$
             [{{$c$} {$\frac{6}{23}$}\\код {$11$}} ]
             [{{$b$} {$\frac{8}{23}$}\\код {$10$}} ] ]
         [{{$a$} {$\frac{9}{23}$}\\код {$0$}} ] ]
\end{tikzpicture}
$$

Посчитаем скорость кодирования: $\overline{R} = \overline{l} = 1 \cdot \frac{9}{23} + 2 \cdot \frac{6}{23} + 2 \cdot \frac{8}{23} = 1.609$

Посчитаем избыточность: $ r = \overline{R} - H = 1.609 - 1.163 = 0.446$ 

Построим код Хаффмена для $X^2$:
$$
\begin{tikzpicture}[frontier/.style={distance from root=250}, grow'=left]
\tikzset{level distance=1in,sibling distance=.1in}
\tikzset{edge from parent/.style= 
            {draw},
         every tree node/.style=
            {draw,minimum width=0.2in,align=center}}
\Tree[.1
         [.$\frac{11}{23}$
             [{{$ca$} {$\frac{6}{23}$}\\код {$11$}} ]
             [.$\frac{5}{23}$
                [{{$cc$} {$\frac{2}{23}$}\\код {$101$}} ]
                [{{$bc$} {$\frac{3}{23}$}\\код {$100$}} ] ] ]
         [.$\frac{12}{23}$
             [.$\frac{6}{23}$ 
                [{{$bb$} {$\frac{3}{23}$}\\код {$011$}} ]
                [{{$ac$} {$\frac{3}{23}$}\\код {$010$}} ] ]
         [.$\frac{6}{23}$
                [{{$ab$} {$\frac{3}{23}$}\\код {$001$}} ]
                [{{$aa$} {$\frac{3}{23}$}\\код {$000$}} ] ] ] ]
\end{tikzpicture}
$$

Посчитаем скорость кодирования: $\overline{R} =\frac{\overline{l}}{2} =  \frac {3 \cdot \frac{3}{23} + 3 \cdot \frac{3}{23} + 3 \cdot \frac{3}{23}+3 \cdot \frac{3}{23}+ 3 \cdot \frac{3}{23} + 3 \cdot \frac{2}{23} + 2 \cdot \frac{6}{23}}{2} = 1.37$                                                   

Посчитаем избыточность: $ r = \overline{R} - H = 1.37 - 1.163 = 0.207$

\subsection{Наилучшее кодирование}

Заметим, что кодирование по Маркову является оптимальным для данного источника. 


\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
    & A & B & C\\
\hline
a & 00 & - & 0\\
\hline
b & 01 & 1 & -\\
\hline
c & 1 & 0 & 1\\
\hline
средняя длина & $\frac{5}{3}$ & 1 & 1\\
\hline
\end{tabular}

Посчитаем скорость кодирования: $\overline{R} = \frac{5}{3} \cdot \frac{9}{23} + 1 \cdot \frac{6}{23} + 1 \cdot \frac{8}{23} = 1,261$

Посчитаем избыточность: $ r = \overline{R} - H = 1.261 - 1.163 = 0.098$ 

